\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}  % Для построения графиков

\renewcommand{\t}{\texttt}
\pagestyle{empty}

\newcommand{\pr}{\textbf{Задача.~}}

\oddsidemargin -1.0cm
\evensidemargin 0.0in

\headheight 0.0in
\topmargin 0.0in
\leftmargin -1.0cm

\textwidth=17cm 
\textheight=24cm


\begin{document}

\selectlanguage{russian}


\begin{enumerate}

\item 

Переходная характеристика звена определяется выражением $h(t)=1-e^{-t}$. Определите его весовую функцию $w(t)$.

\i{Весовая функция} - реакция системы на единичный импульс.
\i{Переходная характеристика} - реакция на ступенчатое единичное воздействие.

Весовая функция 

\include{t1}

\begin{tikzpicture}[scale=2] % легко изменить масштаб
\draw[->] (-3.5,0) -- (4,0) node[anchor=north] {$x$};
\draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[anchor=east] {$y$};
\foreach \x in {-3,-2,-1,1,2,3} {
\draw (\x,0.05) -- (\x,-0.05);
\draw (\x,0) node[anchor=north] {$\x$};
}
\draw (0,0) node[anchor=north west] {$0$};
\draw[black,very thick] plot[smooth] file{atan.table};
\draw[green,thick,yscale=1.4] plot[smooth] file{atan.table};
\draw[densely dashed,thin] (-3,1.57) -- (3,1.57);
\draw (0,1.57) node[anchor=north east] {$\frac{\pi}{2}$};
\draw[densely dashed,thin] (-3,-1.57) -- (3,-1.57);
\draw (0,-1.57) node[anchor=north east] {$-\frac{\pi}{2}$};
\end{tikzpicture}


\item 
Задано $n$ прямоугольников на плоскости со сторонами, параллельными
осям координат. Найдите площадь пересечения заданных прямоугольников.
$O(n^2)$.

\item 	
В прямоугольной таблице  $n \times m$ записаны произвольные вещественные числа. 
Разрешается менять знак у всех чисел какой-либо строки или какого-либо столбца. 
Придумайте алгоритм, который выполяя разрешённые операции добъётся того, чтобы
в каждой строке и столбце сумма чисел была бы неотрицательна. Оцените время работы.

\item 
Докажите, что группу людей всегда можно разбить на две команды 
так, чтобы общее число пар друзей, оказавшихся в одной и той же команде, 
было меньше числа пар друзей, оказавшихся в разных командах. 

\item 
В Тридевятом королевстве есть монеты номиналом $1, 10, 100, \dots, 10^{10}$ рублей. 
Житель королевства, накопив несколько монет, заключил сделку с дьяволом, по условиям 
которой он обязан каждый день отдавать дьяволу какую-то монету. При этом в обмен он может получить
любое количество монет меньшего достоинства, если такие есть. Например, отдавая монету в 
$100$ рублей, он может забрать $50$ монет по $10$ рублей и $500$ монет по $1$ рублю. 
Если же ему нечего отдать, то он отправляется в ад. Докажите, что житель не 
сможет жить бесконечно.

\item 
Имеется $n$ гирь. Вес $i$-ой гири целое число $0 \leqslant a_i \leqslant i$.
Известно, что сумма весов гирь чётная. Придумайте алгоритм, раскладывающий все
гири на две чаши весов так, чтобы чаши находились в равновесии. $O(n)$

\item
а) Дана функция $f : \{1, \dots, N\} \to \{1, \dots, N\}$. Найти период последовательности $1, f(1), f(f(1)), \dots$.
Количество действий должно быть пропорционально суммарной длине предпериода и периода. \\
б) Дан массив чисел $a_1, a_2, \dots, a_{n+1}$, где $a_i \in \{1, \dots, n\}$ для всех $i = 1, \dots, n+1$. 
Найдите повторяющиеся значения, при условии, что можно использовать только постоянное, не зависящее от $n$, 
количество дополнительных переменных, сделав $O(n)$ сравнений.

\item
На клетчатой доске $100 \times 100$ расставлено несколько шахматных коней. 
Каждую минуту один из коней делает ход на свободное поле.
Через некоторое время оказалось, что каждый побывал на всех полях ровно по одному разу и 
вернулся в исходную клетку. Докажите, что был момент, когда все кони стояли не на своих местах.

\item
В некоторой стране каждый город соединён с каждым дорогой с односторонним движением. 
Докажите, что найдётся город, из которого можно добраться в любой другой.

\item 
В одном государстве $100$ городов и каждый соединён с каждым дорогой 
с односторонним движением. Докажите, что можно поменять направление 
движения на одной дороге так, что от любого города можно было доехать 
до любого другого.

\item 
В городе Незнакомске живут $3n$ человек, причем любые
двое имеют общего знакомого. Докажите, что можно указать
$n$ человек таким образом, чтобы каждый из остальных был 
знаком хотя бы с одним человеком из этих $n$.

\item
Назовем лабиринтом доску $100\times100$, где в некоторых местах на 
границы клеток приклеены перегородки, но так, что ладья может сойти с доски,
начав движение из любой клетки. По команде ВПРАВО ладья смещается на одно поле
вправо или выходит за пределы доски, но если справа перегородка, остается на месте;
аналогично выполняются команды ВЛЕВО, ВВЕРХ и ВНИЗ. Конечную
последовательность таких команд назовем программой. Как только ладья 
сошла с доски, программа останавливается. Докажите, что есть 
одна программа, которая выводит ладью с любого места из любого лабиринта.

\end{enumerate}

\end{document}